---
layout: post
title: 由「春醪集」想到的
date: 2016-08-20
categories: review
tags: 阅读
---

梁遇春这个名字，在中国现代文学史上不算起眼，但也有着自己的位置。编文学史的学者们，总不会忘了在散文的部分给他一段或两段文字的论述。倘若他能活得久一点，或许便可以和林语堂之类平起平坐了。但他只活到二十七岁的年纪，便因猩红热猝然去世了。

梁遇春的散文，实在有些意思。只看这《春醪集》里的文章，多谈人生与文学，用轻松闲适的笔调娓娓道来，便似与朋友的闲谈一般，有股幽默的味道，又含着深刻的意味。这与Charles Lamb的风格实在有些相像，也无怪他被称为“中国的伊利亚”了。梁遇春是学英国文学的，自然对英文的经典和掌故相当熟稔，在文章里信手拈来，毫无卖弄知识的嫌疑，不禁让人叹服而且羡慕了。受到英国essay的影响，梁的散文形成了独特的风格，他的文章正如他自己所说的一种观点，没有“用力”去做的痕迹，但是很隽永，很值得品味。

梁遇春在文章里提到外国文人时都不翻译，这可害苦我了。有一些是我认识的，诸如Tennyson、Burns、Blake，这倒好一点；但更多的是闻所未闻，有些甚至都查不出，如Cellini、Loti。这其实并不影响阅读，但我觉得好玩，而且也有一点求知欲的牵引。事实上，知道了几个人名而没有亲自读过他们的书，便也是相当于无知。不过，这倒也让我想起了一些过去的事。

初中时，我从老师手中得了一本英文书，讲英国文学的简史。那可真是一本古书，发出陈年气息的泛黄的纸张，很讲究的排版，很古典的插图，并且还缺了封面。我当然看不懂的，不过也偶尔拿出来翻翻，读着Wordsworth、Coleridge、Byron、Shelley、Keats的名字和一些片段的不明其意的诗行，便觉得很开心。高一时，每次英语晨读，我都混在同学的琅琅读书声中念济慈的《夜莺颂》，八段八十行的这首诗，我花了很久时间才能比较流利地背出，然而现在只记得开头和最后的两句了。到了高三，时间一下子富裕起来，于是在自习课或地理课上，坐在门边的我就一边歪着头看外面的树，在阳光里沐浴，在风中跳舞，一边却在构思着英文的歪诗。

其实，我只读过屈指可数的几首英文诗，又完全不懂得格律和音步，然而正是“无知者无畏”，竟真的让我在模仿与借鉴中生生地编出了几首歪诗，不仅不考虑格律，连语法也抛却了。这还得多亏了汉英字典，否则仅凭我那点可怜的词汇，实在写不出一个句子。我那时正害着单相思，或许这也激发了所谓的“烟士披里纯”吧。

为了凑一点篇幅，我便不知羞耻地把自己的歪诗贴出来，以供大家取乐。这几首诗里，到处都是模仿的痕迹，有些词句甚至是直接从Keats的诗中搬来的。可笑的是事到如今，我竟已不太明白自己“作品”的意思了。然而，这终究是一种值得回味的记忆，也算是自娱自乐了。
